%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\titre{La cimenterie}
\reference{Math 9}
\motsclefs{Programmation linéaire, recherche opérationnelle,DAEU, Math
9}

\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\ladate{0.99}


\begin{document}

\begin{center}
  \includegraphics[width=13cm]{cimentrie}\\
{\tiny Crédits. \url{https://www.flickr.com/photos/loranger/} - CC BY 2.0}
\end{center}



Une usine produit deux ciments Portland:
\begin{itemize}
\item le ciment <<OPTIM>> rapportant 30~€ la tonne;
\item le ciment <<EXTREM>> rapportant 40~€ la tonne.
\end{itemize}
 

Pour réaliser une tonne de ciment <<OPTIM>> 40 minutes de calcination dans un four à
chaux et 20 minutes de broyage sont nécessaires.


Pour réaliser une tonne de ciment <<EXTREM>> 30 minutes de calcination dans un four à
chaux et 30 minutes de broyage sont nécessaires. 

Le four et l’atelier de broyage sont disponibles respectivement 12
heures et 8 heures par jour. Pour des raisons de stockage,
l'entreprise ne peut stocker que 19 tonnes de ciment par jour.


Combien de ciment de chaque type peut-on produire par jour pour maximiser le
bénéfice?



\end{document}



n grossiste d ́esire renouveler son stock de savon. Il s’adresse `a
trois fabricants
F
1
, F
2
et
F
3
pour une commande de 20 unit ́es (unit ́e=100kg).
Il est cependant tenu d’acheter une quantit ́e non nulle aux fabricants
F
1
et
F
2
.
Quelles sont les commandes `a passer `a chacun de ces fournisseurs de mani`ere
`a avoir une d ́epense minimale, si l’on sait que
11
–
F
1
peut fournir au maximum 10 unit ́es, mais n’accepte jamais une com-
mande inf ́erieure `a 5 unit ́es.
–
F
2
peut fournir au maximum 8 unit ́es, mais n’accepte jamais une com-
mande inf ́erieure `a 4 unit ́es.
–
F
3
peut fournir au maximum 9 unit ́es.
– Les prix d’achat unitaires (en centaines de DH) aupr`es de chaque fabricant
sont les suivants :
–
F
1
:
11
pour les
5
premiers et
9
pour les suivants.
–
F
2
:
8
.
–
F
3
:
10
.
